當我們越活越老……

2019年01月25日

當我們越活越老…… - 高慧然

《毒行俠》劇照(互聯網)

現代人越來越長壽，老年問題是每個國家都必須正視的社會問題。絕不是像羅致光想像的那麼簡單，把香港人的人均壽命設想為120歲，然後簡單除2，在60歲前後劃一條「中年線」。然後把福利年齡延後就以為解決了問題。羅致光這個特例恰恰證明了60歲之後，某些人智力下降速度奇快，有機會變成智障。

壽命變長了，不代表享受健康的時間變長，只是意味着人類邁入老年後，面對失去收入、失去健康的窘境變得更加漫長。而且很多老人在退休以後，生活落差太大，心理上難以接受，需要社會增撥更多資源照顧老人心理需要。

《毒行俠》中，奇連伊士活有了錢之後換新車、買金鏈，還召妓。年近90，不被家人需要，又事業破產的雙失老人，在被女人包圍，在被黑幫大佬召見的時候，突然發現了自己變成了一個人物，變成了有價值、被需要的人。他後來一次又一次運毒，其中一個微妙的原因正是「工作能力」被肯定。他需要被肯定。

劇中的老人Earl雖年近90，可是尚有工作能力，只是除了黑幫和毒販，沒有人肯向他提供工作機會，他別無選擇。而其他老人，到了這個年紀，別說穿州過省外出工作，可能連自理能力都欠奉了。老年生活，要過得有意義，決定權和自主權其實不在老人自己的手上。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

上一則
上一則
舊地重遊 (林道群)

下一則
下一則
兩鄭相濟，一塌糊塗 (古德明)